\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

El trabajo que se presenta, se enfoca en la optimización de algoritmos de Inteligencia  Artificial (IA). Mediante el uso de MPI (Message Passing Interface), una biblioteca estándar desarrollada para el cómputo de alto rendimiento. 
El objetivo principal, reducir el tiempo de ejecución de algoritmos de IA, mediante paralelización usando memoria distribuida. Es una tarea muy importante debido al alto costo temporal y de recursos que implica entrenar o ejecutar estos modelos.

Comenzamos con una explicación de los fundamentos teóricos de los algoritmos que se van a implementar, así como explicar el funcionamiento de la biblioteca MPI. 
Una vez puesto en contexto, se desarrollan en profundidad las estrategias implementadas para mejorar los algoritmos.
Y para finalizar se ha realizado una fase de experimentación para analizar las mejoras desarrolladas a lo largo del proyecto. Esta evaluación incluye la ejecución de las mejoras en un superordenador con más de 1000 núcleos.	

\vspace{4cm} % MODIFICAR A GUSTO

\textbf{Palabras clave}: IA, aprendizaje automático, MPI, speedup, memoria distribuida, redes neuronales, algoritmos evolutivos, clustering.



\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

The work presented focuses on the optimization of Artificial Intelligence (AI) algorithms. By using MPI (Message Passing Interface), a standard library developed for high-performance computing.
The main objective, reduce the execution time of AI algorithms, through parallelization using distributed memory. It is a crucial task due to the high time and resource cost involved in training or running these models.

We initiate develving with an explanation of the theoretical foundations of the algorithms that will be implemented. Moreover, clarifying the functioning of the MPI library.
Once put in context, the strategies employed to enhance the algorithms are thoroughly elaborated upon.
And finally, an experimentation phase has been carried out to analyze the improvements developed throughout the project. This evaluation includes running the algorithms on a supercomputer with over 1000 cores.


\vspace{4cm} % MODIFICAR A GUSTO

\textbf{Keywords}: IA, machine learning, MPI, speedup, distributed memory, neural network, Evolutionary algorithm, clustering.



